\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry, fancyhdr, multicol}

\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
\geometry{margin=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\parindent0pt

\usepackage{xcolor, lastpage}

\usepackage{amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx}

%\usepackage[enonce]{examecs}
%\usepackage[enonce]{examecs}

\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\bfseries -- \thepage/\pageref{LastPage}\ --} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumii.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumiii.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\pagestyle{plain}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


%% Environnements exercice et solution
% Defintion du compteur et de l'environnement exercice
\newcounter{ex}
\setcounter{ex}{1}

\newenvironment{exercice}[1][{}]% argument par défaut = vide
{\par\par
%\itshape% ecrit le corps de l'exercice en italique
\trivlist\item[\hskip\labelsep% aligne l'item avec le texte
{\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont Exercice~\Roman{ex} }% ecrit exercice en gras suivi du numéro et d'un point
\if\relax#1\relax \else {~(\itshape #1)}\fi]% place eventuellement le nom de l'exercice en gras
\mbox{}\hspace*{\fill}\vspace{0.4cm}\par\nobreak% place toujours le texte apres le nom de l'exercice
}{%
\addtocounter{ex}{1}% indente le compteur
}


\usepackage{titling}
\newcommand{\classe}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\LARGE\scshape #1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\newcommand{\lycee}[1]{%
  \pretitle{%
    \begin{center}\huge\scshape #1\end{center}
     %\vskip0.5em%
    \begin{center}
      \bfseries\LARGE}%
}


\newcommand\duree\date
\newcommand\jour\author

\setlength{\droptitle}{-2cm}


\title{Devoir surveillé \no{}7 - Mathématiques}
\classe{Bcpst 1}
\jour{16 mars 2024}
\duree{Durée: 3 heures} 
\lycee{Externat Des Enfants Nantais}


\begin{document}
\maketitle


\begin{quote}
  {\itshape La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont interdites.}
\end{quote}


%\vspace{1cm}




%%%%




\begin{exercice}[Bac 2005]
              

\begin{enumerate}
\item Démontrer que pour tout $n$ de $ℕ^*$ et tout $x$ de [0~;~1] :

\[\dfrac{1}{n} - \dfrac{x}{n^2} \leqslant \dfrac{1}{x + n} \leqslant \dfrac{1}{n}.\]

\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $\displaystyle\int_{0}^1 \dfrac{1}{x + n}\,\text{d}x$.
		\item Déduire en utilisant \textbf{1.}, que :

\[\text{pour}~n \in ℕ^* \quad \dfrac{1}{n} - \dfrac{1}{2n^2} \leqslant \ln \left(\dfrac{n+1}{n}\right)\quad (1)\]

\[ \text{puis que}\quad \ln \left(\dfrac{n+1}{n}\right) \leqslant \dfrac{1}{n}.\]
	\end{enumerate}
\item On appelle $U$ la suite définie pour $n \in ℕ^*$ par :

\[U(n) = \displaystyle\sum_{k=1}^{k=n} \dfrac{1}{k} - \ln (n) = 1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \cdots + \dfrac{1}{n} - \ln (n).\]

Démontrer que $U$ est décroissante (on pourra utiliser \textbf{2. b.})
\item On désigne par $V$ la suite de terme général :

\[V(n) = \displaystyle\sum_{k=1}^{k=n} \dfrac{1}{k} - \ln (n + 1)  = 1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \cdots + \dfrac{1}{n} - \ln (n + 1).\]
Démontrer que $V$ est croissante.
\item  Démontrer que $U$ et $V$ convergent vers une limite commune notée $\gamma$.

Déterminer une  fonction Python qui renvoie  une valeur approchée de  $\gamma$ à
$10^{-n}$ près en expliquant et justifiant votre démarche.
\end{enumerate}

\end{exercice}





\begin{exercice}[DS 6]
  On considère la matrice
  $A=\begin{bmatrix}
       0 & 1 & 1 \\
       -2 & 3 & 2\\
       2 & -2 & -1
     \end{bmatrix}
     \in \mathfrak{M}_{3}(\mathbb{R})$
         et on pose
         $X=\begin{bmatrix}x \\ y \\ z
            \end{bmatrix}
            \in \mathfrak{M}_{3,1}(\mathbb{R})$
  une  matrice  colonne  d'inconnues.   Résoudre  le  système  linéaire  $A
  X=\lambda  X$  en   fonction  des  valeurs  du   paramètre  $\lambda  \in
  \mathbb{R}$.  
\end{exercice}

\newpage

	\begin{exercice}[Ex 20-21 Poly]
	
	
		\begin{enumerate}
			\item
				Rappeler la valeur de $\arctan(0)$ et de $\arctan(1)$.
				
			\item
				Rappeler la valeur de la limite de $\arctan$ en $+\infty$.
				
			\item
				On considère la fonction $f:x\mapsto \arctan\left(\frac{1}{x}\right)$, définie sur $\mathbb{R}^*$.
				Calculer la dérivée de la fonction $f$.
				
				Calculer, pour tout $x$ non nul, $\arctan'(x)+f'(x)$.
				
			\item
				Démontrer que pour tout réel $x$ strictement positif, on a $\arctan(x)+\arctan\left(\frac{1}{x}\right)=\frac{\pi}{2}$.
				
			\item
				Si $x$ est strictement négatif, donner la valeur de $\arctan(x)+\arctan\left(\frac{1}{x}\right)$.
				
				
			\item
				Calculer la limite de $\dfrac{\arctan(x)}{x}$ lorsque $x$ tend vers 0.
				
			\item
				En   déduire    que   $\lim\limits_{x\rightarrow
                                  +\infty}    x\arctan\left(\dfrac{1}{x}\right)$
                                existe et donner sa valeur.
				
			\item
				Donner alors un équivalent \textbf{très simple}	de la suite $(u_n)$, de terme général $$u_n=\dfrac{\pi}{2}-\arctan(n)$$.
		\end{enumerate}
		

              \end{exercice}




\begin{exercice}[Bac Métropole 2023]
  On considère la fonction $f$ définie sur $]0~;~+\infty[$ par 
\[f(x) = x^2 - 8\ln (x)\]
où ln désigne la fonction logarithme népérien.


\begin{enumerate}
\item Étudier les variations de $f$ sur $]0~;~+\infty[$ et dresser son tableau de variations complet.

On précisera la valeur exacte du minimum de $f$ sur $]0~;~+\infty[$.
\item Démontrer que, sur l'intervalle ]0~;~2], l'équation $f(x) = 0$ admet une solution
unique $\alpha$ (on ne cherchera pas à déterminer la valeur de $\alpha$).
\item Démontrer que, sur l'intervalle $[2~;~ +\infty[$, l'équation $f(x) = 0$ admet une solution unique $\beta$ (on ne cherchera pas à déterminer la valeur de $\beta$).

En déduire le signe de $f$ sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.

\item  Déterminer  une fonction Python, dépendant  de paramètres
  que vous déterminerez et d'un paramètre \texttt{eps}, permettant d'obtenir une
  approximation de $α$ et $β$ à \texttt{eps} près.



\item Pour tout nombre réel $k$, on considère la fonction $g_k$ définie sur $]0~;~+\infty[$ par:
\[g_k(x) = x^2 - 8\ln (x) + k.\]

En s'aidant du tableau de variations de $f$, déterminer la plus petite valeur de $k$
pour laquelle la fonction $g_k$ est positive sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.
\end{enumerate}

\end{exercice}





  \begin{exercice}[17-49 Poly]
    On considère les matrices suivantes de $\mathfrak{M}_4(ℝ)$:

    $$
I=
\begin{bmatrix}
  1&0&0&0\\
  0&1&0&0\\
  0&0&1&0\\
  0&0&0&1
\end{bmatrix}
J=
\begin{bmatrix}
  0&-1&0&0\\
  1&0&0&0\\
  0&0&0&1\\
  0&0&-1&0
\end{bmatrix}
K=
\begin{bmatrix}
  0&0&-1&0\\
  0&0&0&-1\\
  1&0&0&0\\
  0&1&0&0
\end{bmatrix}
L=
\begin{bmatrix}
  0&0&0&1\\
  0&0&-1&0\\
  0&1&0&0\\
  -1&0&0&0
\end{bmatrix}
$$
On note $E=\operatorname{Vect}(I,J,K,L)$. On pose $A=J+K$.

\begin{enumerate}
\item Démontrer que $(I,J,K,L)$ est une base de $E$.
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Exprimer $J×K$, $K×L$ et $L×J$  en fonction respectivement de $L$, $J$
      et $K$.
    \item Calculer $J^2$, $K^2$ et $L^2$  puis en déduire que $K×J=-L$, $L×K=-J$
      et $J×L=-K$.
      \item En déduire que E est stable pour le produit matriciel.
      \end{enumerate}
    \item Calculer $A^2$. En déduire que $A$ est inversible et exprimer $A^{-1}$
      en fonction de $A$.
    \item On considére la matrice $M'=A×M×A^{-1}$.
      Caractériser l'ensemble des matrices $M$ telles que $A×M×A^{-1}={\mathbb O}_4$.
\end{enumerate}
  \end{exercice}









\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
